\capitulo{Determinación y justificación de Motor de base de datos}

En el presente capítulo se exponen diferentes motores de bases de datos,
describiendo sus características generales y más destacadas, para generar un
análisis y comparación entre estos, con el fin de tomar la decisión de cual
será utilizado en la construcción del proyecto, como candidatos se encuentran
PostgreSQL, MySQL, DB2 y Oracle DataBase. A continuación son dadas a conocer
las cualidades de cada uno de estos gestores de base de datos.

\seccion{Descripción de PostgreSQL}

PostgreSQL es un sistema de gestión de base de datos objeto-relacional
(ORDBMS), de código abierto que actualmente está organizado por el grupo de
desarrolladores core team formado por 6 personas, aunque contribuyendo
activamente en total hay 62 personas, que aportan al desarrollo progresivo de
este motor de base de datos, esto le proporciona un plus al ser gestionado por
una comunidad donde todo aquel que tiene conocimientos puede aportar. En los
últimos años su avance a sido tal  que se considera uno de los mejores sistemas
de gestión de base de datos de código abierto, además es multiplataforma,
funcionando en muchos sistemas operativos incluyendo Linux, Solaris, Microsoft
Windows y Mac OS X a partir de OS X 10.7 Lion.

El ser objeto-relacional (\cite{PostgreSQLConcepts}) le proporciona muchas
cualidades, permite realizar una manipulación orientada a objetos de los
modelos de base de datos, por ende clases, objetos y herencia son soportados
por el lenguaje de consultas y esquemas, inclusive da facilidades a los
desarrolladores de crear sus propios tipos de datos y métodos a aplicar. Se
destaca por otorgar estabilidad, potencia, robustez, facilidad de
administración e implementación de estándares, además funciona de muy buena
manera con cantidades grandes de datos y alta concurrencia de usuarios
(\cite{ObjetoRelacional}).

Proporciona replicación de la base de datos para otorgar seguridad y
escalabilidad, con el fin de lograrlo utiliza registro de escritura anticipada
(WAL), asegurando atomicidad y durabilidad de los datos al mantener un registro
de todo. En cuanto a concurrencia aplica un método de control de concurrencia
multiversión (MVCC) que da acceso simultáneo a la base de datos, bloqueando los
datos a nivel de transacción hasta su término, cuidando la consistencia e
integridad de estos aumentando la concurrencia. Por otra parte para optimizar,
al actualizar datos marca los antiguos como obsoletos, manteniendo múltiples 
versiones almacenadas. Por todas sus virtudes  es completamente ACID, es decir,
proporciona atomicidad, consistencia, aislamiento y durabilidad
(\cite{MatrizCaracteristicas}).

Sus prestaciones importantes son la creación de funciones o procedimientos
almacenados  (stored procedures) al igual que triggers (filas, por columnas
y condicionales) en variados lenguajes de programación, algunos de estos son
PL/pgSQL (similar al PL/SQL de oracle), PL/Perl, PL/Python y PL/Tc. En cuanto a
los índices busca aumentar el rendimiento, entrega dos tipos de índices
invertidos, los árboles de búsqueda generalizadas (GIST) y los índices
invertidos generalizados (GIN). Los índices GIST son un método de acceso con
estructura de árbol equilibrado, esto lo hace actuar como plantilla de base en
la implementación de esquemas de indexación arbitraria. Además permite el uso
de tipos de datos personalizados usando adecuadamente los métodos, dando
ventaja a desarrolladores expertos en tales tipos de datos (\cite{GIST}). En
cuanto a índices GIN, construye un árbol binario sobre las llaves, donde cada
llave es un elemento del valor indexado. Actualizar un índice GIN tiende a ser
lento, insertar o actualizar una fila puede provocar muchas inserciones en el
índice (uno para cada llave extraída del valor indexado), por esto, GIN se
apoya de una lista temporal donde deposita nuevas filas sin ordenar las
entradas pendientes. Si la tabla se vacía o la lista adquiere un tamaño muy
grande se ingresan a la tabla original la lista temporal, usando una inserción
masiva. La principal desventaja de este enfoque es que las búsquedas deben
escanear la lista de entradas pendientes además de buscar en el índice regular.
Otra desventaja es que, si bien la mayoría de los cambios son rápidos, una
actualización que hace crecer demasiado a una lista de espera se le realiza un
ciclo de limpieza inmediata y por lo tanto ser hace mucho más lento que otras
actualizaciones. Aquí es vital el uso adecuado de autovaciado puede reducir
mucho el impacto de la indexación (\cite{GIN}).

PostgreSQL se basa en un modelo cliente/servidor,  utiliza multiprocesos para 
garantizar la estabilidad del sistema, así en caso de ocurrencia de fallo en
uno de los procesos no afectará el resto y el sistema seguirá en funcionamiento
(\cite{ClienteServidor}).

Resumiendo, las cualidades que más destacan a PostgreSQL son (\cite{MatrizCaracteristicas}):

\begin{itemize}

	\item Consultas complejas 
	\item Claves externas 
	\item Triggers 
	\item
Procedimientos almacenados 
	\item Vistas actualizables 
	\item Integridad
referencial 
	\item Control de concurrencia multiversión 
	\item Copias de
seguridad en caliente
\end{itemize}

Como prestaciones al usuario, facilita la creación de nuevos:

\begin{itemize} 
	\item Tipos de datos 
	\item Funciones 
	\item Operadores 
	\item Métodos de índice 
\end{itemize}


Algunos usuarios conocidos de PostgreSQL son:

\begin{itemize}
    \item Creative Commons
    \item IMDB.com, The Internet Movie Database
    \item Debian
    \item SourceForge
    \item Cisco
    \item Skype
\end{itemize}


\seccion{Descripción de MySQL}

MySQL es un sistema de gestión de bases de datos relacional de código libre,
multihilo y multiusuario que lo avalan a su denominación de rápido y robusto.
Es gestionado por la compañía comercial MySQL AB, la que integra la ideología
de código abierto con exitosos modelos de negocios. Su servidor está diseñado
para entornos de producción críticos a alto rendimiento con gran carga
computacional, que reafirma el enfoque por el cual fue diseñado que lo destacan
por ser veloz, además de simple de usar (\cite{InformacionGeneral}).  

Maneja varios tipos de datos y da soporte completo a operadores y funciones
SQL. Para gestionar la seguridad utiliza un sistema de privilegios y
contraseñas flexible y confiable, que permite la verificación basada en el
host. El tráfico de contraseñas está cifrado cuando se conecta con un servidor,
proporcionando privacidad y seguridad en los datos.  Gestiona indexación por
columna, donde para los tipos, char, varchar, blob y text, lo realiza por
prefijos. Para la conexión los clientes se pueden conectar al servidor MySQL
usando sockets TCP/IP en cualquier plataforma.

Soporta transacciones, triggers, y claves foráneas, aunque para estas últimas
debe incluir el motor de almacenamiento InnoDB, el cual presenta una estabilidad
comprobada en variados sistemas de producción. Posee lecturas veloces si
utiliza el motor no transaccional MyISAM, pero puede provocar problemas de
integridad en entornos de alta concurrencia cuando se realizan muchas
modificaciones a datos y procedimientos almacenados limitados en comparación
con otros motores de base de datos (\cite{MySQLCualidades}).

MySQL se basa en un sistema cliente/servidor, donde el servidor usa
multithreads, permitiendo trabajar con diferentes backend, programas,
bibliotecas de clientes y interfaces de programación para aplicación
(\cite{MySQL}). Aunque también este puede ser una biblioteca incrustada
multi-threaded, que se puede enlazar en una aplicación obteniendo un producto
más reducido, rápido y fácil de usar.

Fue desarrollado en los lenguajes C y C++,  además utiliza GNU Autoconfig, de
modo que es fácilmente portable a cualquier sistemas modernos que tengan un
compilador de C++ y una implementación funcional de subprocesos (threads)
POSIX, este es vital para el funcionamiento del servidor.  Es el gestor de
base de datos más utilizado por su simplicidad en el ámbito web, ya que su
conectividad, velocidad, y seguridad hacen de MySQL Server altamente apropiado
para acceder bases de datos en Internet. 

En resumen, se puede destacar de MySQL que:

\begin{itemize} 
	\item Funciona en diferentes plataformas.
  	\item Usa GNU
Automake, Autoconf, y Libtool para portabilidad.  \item Amplio subconjunto del
lenguaje SQL.  
	\item Posibilidad de selección de mecanismos de almacenamiento
que ofrecen diferentes velocidades de operación, soporte físico, capacidad.
	\item Diseñado para alto rendimiento 
	\item Desarrollo de triggers y uso de claves foráneas con utilización de InnoDB.  
	\item Búsqueda e indexación de
campos de texto. 
 \end{itemize}

\seccion{Descripción de DB2}

DB2 es un sistema de administración de base de datos y marca comercial de IBM,
está catalogado como unos de los más potentes dentro los motores
comercializados. DB2 comprende de una familia de productos que apoyan el modelo
relacional, aunque en los últimos años ha incorporado características
objeto-relacional y estructuras no relacionales, principalmente XML
(\cite{DB2Introduccion}). 

Como familia de DB2 existen tres grupos esenciales que son bastante destacados
en el ámbito comercial, estos productos son DB2 para Linux, Unix y Windows, DB2
para z/OS como mainframes y DB2 para iSeries (\cite{DB2Informacion}), sin
embargo todo DB2 parte de la base de DB2 Express-C que es una versión libre y
gratuita supervisada por la comunidad de DB2, pero con mucho menores
capacidades que sus extensiones comerciales, lo que amarra a que si se quiere
un servicio destacado en la industria debe ser pagado. De todos modos este
código libre posee características parecidas a MySQL y PostgreSQL, y se destaca
en no poseer limitación de usuarios o tamaño de la base de datos
(\cite{DB2Introduccion}). En resumen como mínimo todo DB2 (\cite{DB2ExpressC})
tendrá: 

\begin{itemize} 
	\item Desarrollo flexible de aplicaciones y gestión, potente
y simple , incluyendo un entorno integrado de herramientas y características de
compatibilidad con SQL que ayuda a desarrollar, administrar, migrar y
estandarizar datos diversos activos.
  	\item Fácil de integrar y desplegar.
	\item PureXML, compresión y sincronización de bases de datos móviles y apoyo.
	\item Gestión de datos Bi-temporal mediante la función de consulta de viajes en
el tiempo.  
	\item Siempre en transacciones utilizando alta disponibilidad y
recuperación ante desastres (HADR) para minimizar la pérdida de datos.  \item
Seguridad mejorada a través de la fila y la columna a través de funciones con
control de acceso.  
	\item Futura versatilidad a prueba con el apoyo de NoSQL
Graph (\cite{DB2ExpressServer}).  
\end{itemize}

Pero los productos DB2 no se destacan por estas características, ya que sus
grandes funcionalidades se dan en el ámbito comercial en sus versiones pagadas,
donde se destacan  las siguientes cualidades  (\cite{DB2LUW}):

\begin{itemize}

	\item Automatización: tareas automatizadas tal como asignación de
memoria, gestión de almacenamiento y el mantenimiento de políticas de negocio.
	\item Soporte NoSQL: pueden permitir libertad de escoger modelos de datos que
se adecuen más a cada desafío en la gestión de datos.  
	\item Viajes en el tiempo de consulta: ir al pasado y al futuro, consultando 
los datos tal viendo como aparece en diferentes instancias de tiempo sin necesidad 
de construir, mantener y administrar una infraestructura temporal compleja.  
	\item Optimización del almacenamiento: disminuir los costos de almacenamiento y
aumentar el rendimiento con las tecnologías líderes de la industria de
compresión de tablas, índices, registros de archivos, espacio temporal, XML y
datos de back-up LOB. 
	\item Optimización del rendimiento: como partición de
tablas facilitando la colocación de índices y mejor procesamiento de consultas.
También particionamiento de la base de datos para su procesamiento paralelo y
control sobre cargas de trabajo (\cite{DB2Performance}).

\end{itemize}

\seccion{Descripción de Oracle Database }

Oracle Database es un sistema de gestión de base de datos objeto-relacional, lo
que le proporciona muchas de las ventajas de orientación a objeto, construido
por Oracle Corporation destacada en el ámbito comercial, es pagado y posee un
enfoque a implementaciones web.  En su versión más reciente 12c presenta una
arquitectura de tenencia múltiple que beneficia y facilita la implementación y
la gestión de base de datos en la nube (\cite{OracleDatabase}). 

También en cuanto a la gestión de almacenamiento incorpora una compresión y
apilamiento de datos a mayor densidad, maximizando la eficiencia y flexibilidad
de recursos.  Esta tecnología aplicada por Oracle Database se combina con altas
mejoras en disponibilidad, seguridad y soporte para grandes volúmenes de datos,
el llamado big data, presentando a este sistema de gestión de base de datos
como el mejor candidato para implementaciones en la nube . Para proporcionar
alta disponibilidad Oracle Database utiliza tecnologías que mejoran este
aspecto, que para lograr el objetivo proporcionan recuperación de datos ante
eventuales desastres sin pérdida de estos, reducen el tiempo de inactividad y
mejoran los accesos a sus nubes de datos (\cite{OracleDisponibilidad}). Para la
gestión de almacenamiento busca simplificar la relación entre la base de datos
y almacenamiento, asegurando un mejor rendimiento en la entrada y salida para
cargas de trabajo, y a su vez reduciendo significativamente los costos del
almacenado y la complejidad de este (\cite{OracleAlmacenamiento}).

Oracle particiona la base de datos lo que mejora la capacidad de administración
de base de datos, el rendimiento y la disponibilidad, dando la facilidad de
dividir tablas, índices y tablas de índice-organizado en partes más pequeñas y
manejarlas de manera rentable en los diferentes niveles de almacenamiento
haciendo más eficiente el acceso a los datos. También realiza compresión de
tablas para las grandes cantidades de datos en todos sus tipos ahorrando
espacio en disco y mejorando el rendimiento de consultas
(\cite{OracleAlmacenamiento}). La seguridad en Oracle Database se facilita con
potentes controladores de seguridad, tanto de usuario, clasificación y
descubrimiento de datos, encriptación transparente, auditoría e informes.

En general y resumiendo Oracle proporciona:

\begin{itemize} 
	\item Soporte de transacciones.  
	\item Estabilidad.  
	\item
Escalabilidad.  
	\item Soporte multiplataforma.  
	\item Gestiona el
almacenamiento más eficiente 
	\item Reduce los costos generales de
almacenamiento 
	\item Optimizar el rendimiento del almacenamiento 
	\item Protege
contra la pérdida de datos 
\end{itemize}


\seccion{Elección del Motor de base de datos}

A continuación se presenta la elección del motor de base de datos que se
utilizará en el proyecto OurEvent, con el respectivo análisis comparativo. En
cuestión, PostgreSQL ha sido el escogido ante las tres alternativas restantes,
como MySQL, Oracle Database y DB2, esta decisión se toma en base a variados
aspectos que proporciona este motor, beneficiando el desarrollo, realización y
orientación del proyecto. 

Partiendo PostgreSQL está basado en la ideología de código abierto, por lo que
acceder a este y utilizarlo no está amarrado a un pago, por ende no se tendrá
que realizar un gasto extra, el cual correría por el grupo de proyecto y que de
momento no es tan factible, por esto, si bien Oracle Database o DB2 incluyen
tecnologías que ayudan en varios ámbitos, principalmente rendimiento, y son
consideradas los mejores gestores de base de datos, PostgreSQL no está tan
lejos de sus niveles, cumple un buen manejo para plataformas web y es
completamente gratuito. Además respecto a las versiones libres de estos motores
comerciales, está mejor catalogada.

Por esto el motor de base de datos, más cercano y fuerte era MySQL, al ser
también de código abierto, por ende accesible y bastante reconocido en el
entorno informático. Pero una de las ventajas que posee PostgreSQL sobre MySQL
esencial para el proyecto, y que por consiguiente beneficia y facilita el
soporte de OurEvent, es la integridad de datos. MySQL fue diseñado pensando en
tratar grandes cantidades de datos velozmente, y en ese sentido es superior a
PostgreSQL, pero tiene problemas con la integridad de datos, no soporta
integridad referencial, por lo que esto queda en manos del programador, además
el manejo y construcción de triggers y procedimientos almacenados no es tan
buena como en PostgreSQL, este último tiene gran ventaja al ser una base de
datos objeto-relacional, por ende la programación es mucho más cercana a los
lenguajes conocidos por los integrantes orientados a objetos, permitiendo
facilidades de incluso crear tipos de datos si es necesario, este punto es
importante ya que se pretende realizar en gran cantidad los objetos de bases de
datos tanto triggers como procedimientos almacenados, aparte de que con los
últimos se mejora el rendimiento al evitar carga en la red, consideramos
también vital la protección de datos, ya que es necesario que la información en
OurEvent se mantenga correctamente y no sea corrompida, por ser un elemento
importantísimo del fin que pretende este proyecto, informar y organizar.

En otra perspectiva PostgreSQL realiza un buen manejo para la estabilidad y
durabilidad de los datos, al realizar replicación de la base de datos, por lo
que los datos siempre están a salvo, en resumen se podría decir que MySQL tiene
un enfoque más a cálculos de alto rendimiento donde la velocidad sea lo más
esencial, y que por este mismo diseño no presta las facilidades en programación
y manejo de objetos que PostgreSQL. El motor elegido se considera uno de los
mejores en el ámbito web, accesible y que proporciona grandes funcionalidades
que ya han sido mencionada en su respectiva descripción.

